\section{Dinámica de Sistemas}
\label{sec:dinamica_sistemas}

En términos generales, la \acrlong{ds} (\acrshort{ds}) es un enfóque utilizado
para interpretar la realidad~\cite{garcia2003}. Esta realidad mencionada tiene
características intrínsecas que son de extrema importancia para su
interpretación (sea esta interpretación formal o informal), una de estas
características es el hecho de que la misma cuenta con una cantidad de
parámetros, en los casos en donde se pueden acudir a los modelos formales, esta
interpretación de la realidad está en función de una cantidad de parámetros
cuantificables y limitados. Ante situaciones un tanto más complejas, con un
incierto numero de parámetros, con el agregado de que estos pueden llegar a ser
difícilmente cuantificables, se puede acudir a un tipo de modelos menos
formales pero que permiten tener una visión más estructurada del problema.

La \acrshort{ds} tiene sus principales aplicaciones en estos entornos complejos,
cuenta con una definición que se encuentra con límites borrosos o poco
definidos~\cite{garcia2003}. Las aplicaciones de la \acrshort{ds} sobre un
escenario determinado, resultará en un Modelo (ver Sección \ref{ssec:modelo}
Modelo), en pocas palabras y para este contexto,
un modelo es un objeto que representa a otro~\cite{aracil1997}. Estos modelos,
tienen la capacidad de realizar algo que se les está negado a los modelos
mentales y es el hecho de que pueden mostrar consecuencias dinámicas de ciertas
acciones~\cite{aracil1997}. Estas consecuencias normalmente son contraintuitivas, 
por lo que los modelos mentales no llegarán a una conclusión fiable, inclusive
es válido mencionar como lo aclaran varios autores en la literatura, que a
veces las mejores intenciones o esfuerzos que se inviertan para la resolución de
un problema, lo pueden empeorar, un ejemplo que se puede citar es el provisto
por Sterman~\cite{sterman2000a} acerca 
de la creación de políticas para el incremento de la natalidad Rumana. 

La poca
fiabilidad de los modelos mentales ante estructuras complejas y poco definidas
tales como sistemas sociales, que forman parte de sistemas denominados
``sistemas de retroalimentación multi-bucles no-lineales'', lleva a un grupo de
científicos del \acrshort{mit}, incluído J. W. Forrester, a sentar las bases
de lo que primero se llamó {\it industrial dynamics}~\cite{forrester2003}, y 
luego pasó a conocerse como \acrlong{ds}, una herramienta capaz de representar 
el comportamiento dinámico de un subconjunto de aspectos del mundo real
~\cites{forrester1968a, forrester1968b, forrester1971, forrester1997}.

En la propuesta del año 1956~\cite{forrester2003} (re-editado en el año 2003),
Forrester describe las dificultades a la hora de analizar un sistema dinámico 
relacionado a la predicción del comportamiento económico; en 1971 extiende este
concepto de modelado a la naturaleza caótica de los sistemas 
sociales~\cite{forrester1971}. La utilidad de los mismos se puede ver en una
idea intuitiva propuesta por el mismo autor:

\begin{displayquote}[Forrester, 1971]
  ``Las personas jamás intentarían mandar a un astronauta a la luna sin antes
  la construcción del equipo adecuado y la simulación en computadora de los
  componentes. Ninguna compañía pondría algun electrodoméstico en producción
  sin antes haber hecho pruebas de laboratorio con los prototipos. Estos
  modelos, sobre los cuales se realizan las pruebas de laboratorio o las
  simulaciones, {\bf no garantizan el éxito}, sin embargo, identifican
  debilidades o fallas en el entendimiento del sistema que pueden ser
  corregidas antes de causar desastres a gran escala.''
\end{displayquote}

% Definición del concepto de modelo
\input{cuerpo/dinamica_sistemas_modelo.tex}

\vspace{10px}

Para el lector interesado, en este final de sección se proveen materiales
escritos por pioneros en el área diferentes a los ya mencionados tales como 
Meadows~\cites{meadows1977, meadows2009} o Sterman~\cite{sterman2000}, aptos 
para sentar bases sólidas en el entendimiento y la aplicación de la dinámica 
de sistemas para estos sistemas complejos y poco intuitivos.

\printbibliography[keyword={libro_dinamica_sistemas}, title={Referencias para
el estudio más profundo de la \acrlong{ds}}]
